[
{"question": "Димитър Шопов Ви пита: Какво представлява „Зикуратът в Ур“?", "answers": ["Храм", "Фонтан", "Статуя", "Азбука"], "correct": "Храм", "explanation": "Зикуратът в Ур е масивна шумерска стъпаловидна пирамида, построена около 2100 г. пр.н.е. в древен Ур (днешен Ирак) от цар Ур-Наму. Той е служил за храмов комплекс на бог Нанна (бог на Луната), осигурявайки физическа и духовна връзка с небето. Това е една от най-добре запазените месопотамски култови структури, отличаваща се с впечатляваща инженерна мисъл. "},
{"question": "Кое е рожденото име на Чингис хан?", "answers": ["Темуджин", "Кубилай", "Тамерлан", "Бату"], "correct": "Темуджин", "explanation": "Темуджин получава титлата „Чингис хан“ през 1206 г. на курултай (събор на племената)"},
{"question": "Кой учен е определян като „бащата на атомната бомба“?", "answers": ["Робърт Опенхаймер", "Нилс Бор", "Енрико Ферми", "Алберт Айнщайн"], "correct": "Робърт Опенхаймер", "explanation": "Робърт Опенхаймер е научният ръководител на проекта „Манхатън“ — програмата на САЩ за създаване на първото ядрено оръжие по време на Втората световна война. Заради ключовата му роля в организацията, теорията и изпитанията на бомбата, той остава в историята като „бащата на атомната бомба“."},
{"question": "Коя болест наричат „испанската болест“ след Първата световна война?", "answers": ["Испански грип", "Холера", "Тиф", "Дифтерит"], "correct": "Испански грип", "explanation": "Името е подвеждащо, тъй като болестта не произлиза от Испания. По време на Първата световна война воюващите нации (като САЩ, Великобритания, Франция и Германия) налагат строга цензура върху новините за болестта, за да не подкопават бойния дух. Тъй като Испания остава неутрална по време на войната, нейните вестници свободно съобщават за разпространението на вируса и големия брой жертви, включително заболяването на крал Алфонсо XIII."},
{"question": "Кой изследовател през 1773 г става първият мореплавател пресякъл Южния полярен кръг?", "answers": ["Джеймс Кук", "Семьон Дежньов", "Робърт Пири", "Робърт Скот"], "correct": "Джеймс Кук", "explanation": "Експедицията е изпратена от Британското адмиралтейство, за да открие или опровергае съществуването на легендарния южен континент, известен като Terra Australis Incognita. Макар Кук да пресича полярния кръг общо три пъти по време на тази експедиция (1772–1775), той никога не вижда самата Антарктида. На 30 януари 1774 г. той достига своята най-южна точка —  ю.ш., което е само на около 120 км от брега на континента, но ледените полета го принуждават да се върне"},
{"question": "Кой е вторият човек, стъпил на Луната?", "answers": ["Бъз Олдрин", "Майкъл Колинс", "Пийт Конрад", "Алън Бийн"], "correct": "Бъз Олдрин", "explanation": "Бъз Олдрин е пилотът на лунния модул на „Аполо 11“ и след Нийл Армстронг става вторият човек в историята, който прави крачка върху повърхността на Луната на 21 юли 1969 г. Преди да слезе на Луната, Олдрин тайно извършва първото религиозно причастие извън Земята — носи малка чаша и вино, благословени от неговия пастор, и ги използва в лунния модул."},
{"question": "Кое е най‑плиткото море на земното кълбо?", "answers": ["Азовско море", "Йонийско море", "Море Саву", "Море Сулу"], "correct": "Азовско море", "explanation": "Средната дълбочина на Азовско море е около 7 метра и максимална около 14 метра. То е свързано с Черно море чрез Керченския проток и получава огромно количество речна вода, което допринася за ниската му соленост. Поради малката си дълбочина Азовско море се затопля изключително бързо — през лятото температурата на водата може да достигне 30–32°C, което го прави едно от най‑топлите морета в Европа."},
{"question": "Какво е прозвището на Федерика Бриньоне, спечелила олимпийска титла в дисциплината супергигантски слалом през 2026 г , само 10 месеца след счупване на крак и скъсани връзки?", "answers": ["Тигрицата", "Лъвицата", "Стръвницата", "Убийцата"], "correct": "Тигрицата", "explanation": "Прякорът ѝ е отразен и в нейния дизайн – тя често кара с каска и ръкавици, върху които са изобразени тигрови мотиви. Със своята победа на 35-годишна възраст тя стана най-възрастната олимпийска шампионка в историята на алпийските ски."},
{"question": "Коя южноамериканска столица е проектирана от архитектите Оскар Нимайер и Лусио Коста и изградена край изкуственото езеро Параноа?", "answers": ["Бразилия", "Каракас", "Буенос Айрес", "Сантяго"], "correct": "Бразилия", "explanation": "Градът е създаден като планирана общност през 1956 г. по проект на урбаниста Лусио Коста и архитекта Оскар Нимайер. Изграден е около изкуственото езеро Параноа (Lago Paranoá), което е създадено чрез преграждането на едноименната река, за да осигури вода и да подобри климата в региона. Основният градоустройствен план, известен като Plano Piloto, има формата на самолет или птица в полет."},
{"question": "Какво са наричали „шестата държава“ в края на XIX век в Европа?", "answers": ["Пресата", "Аристокрацията", "Католическата църква", "Тайните общества"], "correct": "Пресата", "explanation": "В края на XIX век европейските общества започват да осъзнават огромната сила на масовите медии. Вестниците вече не са просто източник на информация, а фактор, който влияе върху общественото мнение, политиката и дори международните отношения. Затова пресата започва да се нарича „шестата държава“ — по аналогия с традиционните „пет съсловия“ в старите европейски общества - духовенство, аристокрация, буржоазия, селяни, работници "},
{"question": "Главният герой от филма „Опасен чар“ често цитира думите на един свой приятел. Кой е този приятел-архитект?", "answers": ["Франк Лойд Райт", "Антонио Гауди", "Оскар Нимайер", "Никола Фичев"], "correct": "Франк Лойд Райт", "explanation": "Измамникът използва името на световноизвестния американски архитект, за да придава тежест на своите думи и да впечатлява околните с предполагаемата си култура и международни познанства. Една от най-известните сцени е, когато героят възкликва: „О-о-о, Беатриче! Както казваше моят приятел Франк Лойд Райт...“ Едно от имената, с които се представя Тодор Колев, играещ главната роля във филма е  - Ястребовски — свободен архитект, урбанист и еколог!"},
{"question": "Кои две букви носят най‑много точки в англоезичната версия на играта „Скрабъл“, тъй като употребата им е най‑трудна?", "answers": ["Q и Z", "J и X", "Y и W", "V и H"], "correct": "Q и Z", "explanation": "В английския „Скрабъл“ буквите Q и Z са оценени с по 10 точки — най‑високата стойност в играта. Причината е, че се използват рядко и трудно се вписват в думи, което ги прави стратегически предизвикателни."},
{"question": "Кой е най-песимистично настроеният приятел на Мечо Пух?", "answers": ["Йори", "Прасчо", "Тигър", "Кенга"], "correct": "Йори", "explanation": "Mагаренцето Йори (Eeyore) е известнo със своя мрачен поглед върху живота, ниско самочувствие и постоянни оплаквания, често губи опашката си и очаква най-лошото, но въпреки това е много обичан от останалите обитатели на Голямата гора."},
{"question": "Какъв сан има Турандот от едноименната опера на Пучини?", "answers": ["Принцеса", "Императрица", "Херцогиня", "Графиня"], "correct": "Принцеса", "explanation": "Турандот е китайска принцеса. Тя се заклева никога да не принадлежи на мъж и подлага кандидатите за ръката ѝ на смъртоносно изпитание. Всеки, който желае да се ожени за нея, трябва да отговори правилно на три гатанки. При грешен отговор кандидатът бива обезглавен."},
{"question": "Какво животно е Чернишка от любимата детска повест на Емилиян Станев?", "answers": ["Лисичка", "Козичка", "Сърничка", "Катеричка"], "correct": "Лисичка", "explanation": "Тя е главната героиня в едноименната повест на Емилиян Станев, публикувана за първи път през 1950 г.. Името ѝ идва от нейната нетипична за вида черна козина, Повестта проследява пътя на малката лисичка от раждането ѝ до момента, в който тя самата става майка, оцелявайки сред суровите закони на природата и срещите си с хората."},
{"question": "Кой е единственият африкански футболист, носител на „Златната топка“? (към февруари 2026 г)", "answers": ["Джордж Уеа", "Дидие Дрогба", "Мохамед Салах", "Самуел Ето`O"], "correct": "Джордж Уеа", "explanation": "Джордж Уеа от Либерия печели „Златната топка“  през 1995 г. Той е легенда на Милан,  а по-късно става и президент на Либерия."},
{"question": "На борда на кой кораб се завръща Христофор Колумб в Кастилия след първата си експедиция?", "answers": ["*Ниня*", "*Санта Мария*", "*Тринидад*", "*Пинта*"], "correct": "*Ниня*", "explanation": "По време на първата експедиция „Санта Мария“ засяда и потъва край бреговете на Хаити. Колумб е принуден да остави част от екипажа в построения форт „Ла Навидад“ и да се върне в Испания с останалите два кораба. Той избира „Ниня“, която е по‑маневрена и в по‑добро състояние за дългото пътуване обратно към Кастилия. Вторият останал кораб от експедицията, „Пинта“, също се завръща, но двата кораба се разделят по време на буря и пристигат отделно."},
{"question": "Името на кое течение в изкуството произхожда от френската дума „див“?", "answers": ["Фовизъм", "Наивизъм", "Дадаизъм", "Поантилизъм"], "correct": "Фовизъм", "explanation": "Името се ражда съвсем случайно през 1905 г. по време на Есенния салон в Париж. В една от залите са изложени ярките и агресивни картини на група млади художници (сред които Анри Матис и Андре Дерен), а в центъра на същата зала е имало класическа скулптура в ренесансов стил. Виждайки този контраст, критигът Луи Воксел възкликва:. *Donatello chez les fauves!* („Донатело сред дивите зверове!“), искайки да опише ярките, необуздани цветове и смелите линии на художниците. Фовистите съществуват като група само около три години, но влиянието им върху модерното изкуство е огромно, особено върху развитието на експресионизма."},
{"question": "Кое от посочените филмови семейства живее на *Гробищна улица 0001*", "answers": ["Семейство Адамс", "Семейство Симпсън", "Семейство Мейзга", "Семейство Флинтстоун"], "correct": "Семейство Адамс", "explanation": "Семейство Адамс живее в мрачно готическо имение, чийто адрес често е посочван като „Гробищна улица 0001“, подчертавайки зловещия и хумористичен характер на семейството. Семейство Адамс първоначално се появява като комикси на Чарлз Адамс през 1938 г., а по-късно се превръща в телевизионен и филмов културен феномен."},
{"question": "Георги Радулов Ви пита: На кой празник има поверие, че змиите и гущерите напускат леговищата си?", "answers": ["Благовещение", "Лазаровден", "Цветница", "Сирни Заговезни"], "correct": "Благовещение", "explanation": "Според българските народни вярвания на Благовещение (25 март) „всичко се събужда“ и змиите и гущерите излизат от леговищата си, защото „идва пролетта“."},
{"question": "Преди да се трансформира в международен форум за нова популярна песен, с какъв специфичен музикален жанр беше известен фестивалът „Златен кестен“ в Петрич?", "answers": ["Стари градски песни и шлагери", "Църковнославянско песнопение", "Електронна денс музика", " Народни песни от Пиринския край"], "correct": "Стари градски песни и шлагери", "explanation": "Фестивалът е от 1992 г., стартирал като фестивал на българската градска песен. От 2005 г. фестивалът е международен, като се превръща в сцена за популярната музика като цяло"},
{"question": "Коя влиятелна личност се обявява против дивия капитализъм, войната в Ирак и хапчетата анти‑бебе?", "answers": ["Папа Йоан Павел II", "Далай Лама", "Михаил Горбачов", "Майка Тереза"], "correct": "Папа Йоан Павел II", "explanation": "Папа Йоан Павел II многократно критикува „дивия капитализъм“, който според него обезличава човека и поставя печалбата над морала. Той се противопоставя и на войната в Ирак, настоявайки, че конфликтът няма морално оправдание. Също така е известен с твърдата си позиция срещу контрацептивите, включително т.нар. „анти‑бебе“ хапчета, които според католическата доктрина нарушават естествения ред."},
{"question": "Майката на кой рапър заведе иск срещу него за 11 млн. долара заради нанесената й обида в песните му?", "answers": ["Еминем", "Ту Пак", "Доктор Дре", "Фифти Сент"], "correct": "Еминем", "explanation": "През 1999 г. неговата майка, Деби Нелсън (известна и като Деби Матърс-Бригс), заведе дело за клевета на стойност 11 милиона долара (първоначално 10 милиона, по-късно допълнени с още 1 милион). Тя твърдеше, че синът ѝ я е наклеветил в песните и интервютата си, представяйки я като нестабилна личност и употребяваща наркотици.  Текстът на хита *My Name Is*, в който Еминем рапира: *Току-що разбрах, че майка ми взема повече дрога от мен* (I just found out my mom does more dope than I do). През 2001 г. съдът в Мичиган одобри споразумение за 25 000 долара. След заплащане на съдебните разходи и хонорара на нейния адвокат, Деби Нелсън получи едва около 1600 долара от първоначално исканите милиони."},
{"question": "Кого описва Вазов с думите: „Мечтател безумен, образ невъзможен…“?", "answers": ["Раковски ", "Бенковски", "Паисий", "Левски"], "correct": "Раковски ", "explanation": "Стихотворението *Раковски* започва с думите - Мечтател безумен, образ невъзможен, на тъмна епоха син бодър, тревожен, Раковски, ти дремеш под бурена гъст, из който поглежда полусчупен кръст."},
{"question": "Кой от художниците е известен с артистичния псевдоним Нерон?", "answers": ["Димитър Казаков", "Генко Генков", "Иван Милев", "Жорж Папазов"], "correct": "Димитър Казаков", "explanation": "Творчеството му съчетава българския фолклор и националните традиции с античната митология и модерното излъчване. Той е сред малцината български автори, чиито произведения са притежание на престижни институции като Националния фонд за съвременно изкуство (FNAC) към Лувъра в Париж, Музея „А. С. Пушкин“ в Москва и Императорската колекция в Токио."},
{"question": "Коя италианска актриса печели „Оскар“ за най-добра главна женска роля за филма *Татуираната роза* (1955 г.), превръщайки се в първата италианка с тази награда?", "answers": ["Ана Маняни", "София Лорен", "Клаудия Кардинале", "Изабела Роселини"], "correct": "Ана Маняни", "explanation": " С тази победа Маняни става първата италианска актриса и първата жена, чийто майчин език не е английският, получила престижната статуетка в категорията за главна роля. я превъплъщава образа на Серафина Деле Розе – вдовица от сицилиански произход, живееща в Луизиана. Ролята е написана специално за нея от нейния близък приятел, драматурга Тенеси Уилямс. Маняни не присъства лично на церемонията през 1956 г., тъй като е била убедена, че няма да спечели. Наградата е приета от нейната колежка Мариса Паван."},
{"question": "Какъв е първият подарък, който поднася на царя Котаракът в чизми от едноименната приказка?", "answers": ["Заек", "Червени чизми", "Две яребици", "Златна монета"], "correct": "Заек", "explanation": "В приказката „Котаракът в чизми“ хитрият котарак започва да носи на царя различни дивечови подаръци от името на своя господар. Първият от тях е заек, който той улавя и представя като дар от „маркиз дьо Карабас“. Следват и други подаръци - Две яребици, различен дивеч, имоти и накрая Замъкът на великана. Всички тези подаръци имат една цел — да впечатлят царя и да изградят образа на богат и щедър благородник, какъвто всъщност не съществува."},
{"question": "Коя от музикалните групи НЕ Е изнасяла концерт в България? (към февруари 2026 г)", "answers": ["*Ю Ту*", "*Рамщайн'", "*Пласебо*", "*Орбитъл*"], "correct": "*Ю Ту*", "explanation": "*Орбитъл* - 2001 и 2025 г; *Рамщайн* - 2010 г;  *Пласебо* - 2003 г, 2007 г, 2010 г , 2017 г, 2022 г"},
{"question": "Кои фигуристи печелят титлата при танцовите двойки на Зимната олимпиада в Сараево – 1984 г., а изпълнението им на *Bolero*  им носи ненадминатите и досега 12 оценки 6.0 за артистичност?", "answers": ["Торвил и Дийн", "Климова и Пономаренко", "Вит и Хамилтън", "Роднина и Зайцев"], "correct": "Торвил и Дийн", "explanation": "Изпълнението на Джейни Торвил и Кристофър Дийн, често е посочвано за най‑великото изпълнение в историята на фигурното пързаляне."},
{"question": "Кирил Бейдов Ви пита: Как се казва корабът, на който Нако, Дако и Цако са моряци, в едноимения филм от 1974 г", "answers": ["*Цанко Церковски*", "*Георги Димитров*", "*Асен Рацветников*", "*Сергей Румянцев*"], "correct": "*Цанко Церковски*", "explanation": "Режисьор на лентата е Нейчо Попов, а в ролята на моряците влизат Георги Калоянчев, Георги Парцалев и Никола Анастасов. Корабът е реално съществуващ и е част от състава на Параходство „Български морски флот“ (БМФ) по време на снимките.  Преди да получи името си в чест на българския поет и общественик, корабът е плавал под името „Опал“ (OPAL) като част от флотилията на „Тексим“."}
]
